**艾士杰**（，），圣名**额我略**，[天主教山西北境教区](../Page/天主教太原教区.md "wikilink")[主教](../Page/主教.md "wikilink")，在1900年[义和团运动时期在山西](../Page/义和团运动.md "wikilink")[太原](../Page/太原.md "wikilink")[被杀](../Page/太原教案.md "wikilink")，被教宗[若望保禄二世封为圣人](../Page/若望保禄二世.md "wikilink")。

1833年12月13日，艾士杰出生于[意大利北部Castellazzo](../Page/意大利.md "wikilink")-Bormida热心的天主教家庭\[1\]。父名若翰，母名保辣玛利亚，是前山西教区主教[江类思](../Page/江类思.md "wikilink")（Aloysius
Moccagata）的胞姐。1849年12月14日离俗出家，入[方济各会](../Page/方济各会.md "wikilink")（OFM）；改名额我略。入会后经过8年的学习，1856年8月17日晋升神父。1860年到达中国，先在山东传教五年，后转入山西省，1876年1月28日，升为山西教区的副主教，代替年老多病的主教江类思负责全省的教务，11月19日祝圣。1890年6月17日，山西分为南北2个教区，1891年9月6日，江类思病故，于是艾士杰正式担任山西北境教区主教，驻扎省会太原东三道巷的主教座堂。（1900年被焚毁，后易地重建）

艾士杰管理山西教务24年，扩建了大小修道院，建造了大小教堂60余座；其中规模较大、今日尚存的有潦沟，清源，大同，祁县，九汲村，后山圣母堂，棋子山等处。且又善于理财，在城乡各处广置田地房屋，使教区财政不虞匮乏。另外，艾士杰的服装，则完全中国化。

艾士杰开始负责山西教务的1876年，正赶上华北五省亘古罕见的[大饥荒](../Page/丁戊奇荒.md "wikilink")，于是他和[英国浸礼会的](../Page/英国浸礼会.md "wikilink")[李提摩太等人大力赈济灾民](../Page/李提摩太.md "wikilink")。

1900年7月9日，义和团运动中，在主教座堂的艾士杰、副主教富格辣，雷体仁、德奥理2位神父，安助理修士，五名修道生，七名外籍修女，九名服役教徒，共26人，均在山西巡抚衙门前被杀死，主教座堂及教会所有房屋，全毁于火，是为[太原教案](../Page/太原教案.md "wikilink")。艾士杰主教卒年66岁。

1946年11月24日，被教宗[庇护十二世宣为真福](../Page/庇护十二世.md "wikilink")。2000年10月1日，教宗若望保禄二世将他与百余位同时期在华死难者冊封为[圣人](../Page/中華殉道聖人.md "wikilink")。

## 参考资料

<div class="references-small">

<references />

  - 李问渔：《拳祸记》

</div>

[A](../Category/意大利天主教主教.md "wikilink")
[A](../Category/在华天主教传教士.md "wikilink")
[A](../Category/清朝基督教殉道者.md "wikilink")
[G](../Category/中华殉道圣人.md "wikilink")

1.  [Bishop St. Grégoire Grassi,
    O.F.M.](http://www.catholic-hierarchy.org/bishop/bgrassg.html)